為何再生能源無法拯救地球

【文： Michael Shellenberger ；譯：Alan Chiu】

當我還是個小孩時，雙親不時也會帶我與妹妹到沙漠露營。很多人都以為沙漠空無一物，但父母教導我們觀察周圍如鷹、鷲和龜的野生動物。

完成高中後，我搬到加州並開始從事環保活動。我幫助拯救了該州最後一個古老紅木森林，亦阻止了一個沙漠放射性廢料儲存庫的建造計劃。

在三十而立不久的 2002 年，我決定致力投身於處理氣候變化的事業。當時，我憂慮全球暖化最終會破壞很多人類一直努力保護的自然環境。

我認為解決方案非常簡單：家家戶戶的屋頂都建太陽能板，每條道路上都是電動車等等。主要的障礙，我認為是來自政治方面。因此，我協助組織了美國最大工會和環保團體聯盟，計劃於再生能源行業投資 3,000 億美元；這不僅會阻止氣候變化，亦可為這個快速發展的高科技行業，創造數以百萬計新工作崗位。

我們的努力在 2007 年終於得到回報。當時的總統候選人奧巴馬與我們有一致的理念，他在任的 2009-2015 年間，美國於再生能源及其他形式的潔淨能源上，投資了 1,500 億美元。不過，很快我們就碰上麻煩。

首先是土地問題。來自屋頂的太陽能電力發電成本，大約是大型太陽能發電場的兩倍，但太陽能和風力發電場都需要大量土地。另外，太陽能和風力發電場都需要新的長輸電管道，地方社區和保育人仕因試圖保護野生動物，特別是鳥類而反對大興土木。

另一個挑戰是，太陽能和風能只能間歇發電的特性。當無太陽照射、無風吹動，必須要有另一種能迅速填補電力空缺的能源。

興幸的是，有很多人正在研究解決方案。其中一個方案是將加州水壩改造成大型電池。概念是這樣：當太陽照射、有風吹動時，你可以運用該些電力將水泵上山，將其儲存起來；到日後需要時，山上的水經渦輪排到山下製造電力。

經仔細研究後，對比再生能源造成的生態問題，其他問題來源似乎是小巫見大巫。例如，全球無數的家貓殺死了數以十億計雀鳥，風力發電機所殺的則有近一百萬隻。

當時對我而言，透過更多技術創新可以解決絕大部分太陽能和風能擴張帶來的問題。

不過，隨著歲月流逝，問題依然存在，並且在某些情況下變得更糟：加州在再生能源方面有世界領先地位，但我們還沒有將水壩轉化成電池，部分原因是出於地理問題。縱然有合適的堤壩和水庫，也需付上昂貴改造費用。

更大問題是，堤壩累積的水有許多其他用途例如灌溉農作物和供城市市民使用，再加上河流和水庫的水稀少且不可靠，因此用於上述其他目的之堤壩儲水將變得越來越珍貴。

如果沒有大型太陽能儲電裝置，加州不得不在陽光非常充裕的日子，阻止來自太陽能發電場的電力，或付錢給鄰近州份送贈這些電力，避免影響原有電網。

儘管你可能聽過「電池革命 (battery revolution) 」，但受限於已充分理解的技術和經濟原因，這回事只聽樓梯響。

至於家貓，牠們不會殺死大型、稀有、受威脅的鳥類；牠們殺的是如麻雀、知更鳥和橿鳥的小型常見鳥類。殺死如鷹、鷲、貓頭鷹和神鷲的大型、受威脅及瀕臨滅絕的鳥類，是風力發電機。

事實上，對重要鳥類來說，風力發電機是過去幾十年來最嚴重的新威脅。快速轉動的發電機就像頂級捕獵者，而大型鳥類從未演化至適應到其存在。

另一方面，太陽能發電場也造成類似巨型生態影響。建造太陽能發電場就像建造任何其他種類的農場一樣，必須移除整個區域的野生動物。

為了建造加州其中一個最大太陽能發電場，開發商聘請了生物學家將受威脅沙漠龜品種拉出其洞穴，然後將牠們放到農夫車後面的籠，再運到其他地方，但中途有大量死亡出現。

當了解到這些影響時，我逐漸意識到，沒有多少創新技術可以解決到再生能源的根本問題。

你可以使太陽能板更便宜、風力發電機更大，但你不可能令陽光更平均地照射地表或令風更可靠地吹動。我開始了解能源物理學與環境的關係。為了從弱能量流中產生大量電力，你需要將其分散到大面積區域發電。換句話說，再生能源的問題本質上不在於技術上，而是自然問題。

處理本質上不可靠且耗用大量土地的能源，需要很高經濟成本。

已經有很多報道指，太陽能板和風力發電機的成本近年如何降低，但是，這些在中國大型工廠生產的一次性成本，會被應付其不可靠性的高成本所抵消。

就以加州為例， 在 2011-17 年間，太陽能板成本下降了約 75％ ，但同期電費比美國其他地區高五倍。同樣的情況也出現於世界太陽能和風力發電領導國德國。 隨著再生能源使用規模增加，其電價在 2006-17 年間卻錄得 50％ 增長。

我曾經認為應對氣候變化的代價很高。 但看過德國和法國情況後，我再也不敢相信這種說法。

儘管到 2025 年前，德國會投資 5,800 億美元於偏重於再生能源的電網，其碳排放量自 2009 年以來一直平穩，但電力成本卻增加了 50％ 。

與此同時，法國每產生一單位電力的碳排放量僅為德國的十分之一，前者的電費僅為後者稍高於一半。這是怎樣做到？是通過核能。

然後，在德國施壓下，法國於過去十年在再生能源投資了 330 億美元。結果是什麼？法國供電造成的碳濃度 (carbon intensity) [1] 上升，電價也有所增加。

那所有有關核能昂貴、太陽能和風能便宜的新聞頭條是甚麼一回事？這由於 70-80％ 核能成本來自建造核電廠，而太陽能和風能的成本不包括輸電管道、新水壩或其他形式電池的高成本，因此很大程度上造成錯覺。

核電是否安全，以及所產生的廢料會如何處理，是合理的疑問。

事實上，自 1960 年代以來，科學家們一直在研究不同能源的健康和安全。每個大型研究，包括近期於英國醫學期刊《刺針》發表的報告，都發現了同樣事情：核能是製造可靠電力的最安全方法。

聽起來雖然很奇怪，但核電廠安全的原因與核武這樣危險的原因相同。核電廠所用的燃料和核彈所用的材料鈾，每質量可產生的熱量是同量化石燃料和火藥的 100 萬倍。

在過程中，破壞原子比破壞化學鍵釋放的能量更多，而鈾原子特別之處是容易分裂。

由於核電廠在不需使用火的情況下產生熱量，因此不會以煙塵的形式排放出空氣污染。 相比之下，世衛指燃燒化石燃料和生物質 (biosmass) 產生的煙塵導致每年 700 萬人早死。

即使在最嚴重事故中，核電廠也會釋放少量的鈾原子中的少量放射性粒子物質，這些鈾原子會分裂產生熱量。

在核電廠平均 80 年的壽命期內，不足 200 人將死於如切爾諾貝爾這種最嚴重的核事故，亦無人會死於如福島事件中洩漏的少量放射性物質。

因此，氣候科學家占士漢臣 (James Hansen) 和同事發現，核電廠迄今實際上已拯救了近 200 萬條、原被空氣污染殺死的生命。

由於其能源密度 (energy density) [2] ，核電廠所需的土地遠遠少於其他再生能源。 即使在陽光充沛的加州，太陽能發電場需要比核電廠多 450 倍的土地才能產生同等能量。

與能量密度低的太陽能和風能相比，能量密度高的核能在發電時需要的材料少得多，產生的廢物亦遠遠較少。

一個可樂罐的鈾，足以提供大部份美國或澳洲人，最饕餮生活方式所需的所有能量。在發電過程結束時，核電廠產生的高放射性廢料量與使用過的鈾原料，一樣也是那個可樂罐。從環保角度來看，核能是最好的能源，因為當中產生的廢物很少，且無一種污染物會進入環境。

瑞士核計劃 45 年來產生的所有核廢料都可以放在桶內，再封存於籃球場大的倉庫裡，就像所有用過的核燃料一樣，從來連一隻蒼蠅也沒傷害過。

與核電廠相比之下，太陽能板所用的水泥、玻璃、石屎和鋼材等材料多 17 倍，並且產生多 200 倍的廢物。

我們傾向以為太陽能板是潔淨的，但事實是，在 20-25 年壽命結束後，我們無任何棄置計劃可處理太陽能板。

專家擔心，太陽能板將與其他形式的電子垃圾，一起被運到非州和亞洲的貧窮社區拆解——常見的是用鎚砸碎——當地居民將因此接觸到有毒重金屬如鉛、鎘和鉻的灰塵。

無論到世界哪一方，我都會問尋當百姓他們對核能和再生能源的看法。他們指自己幾乎甚麼都不知道之後，往往承認核能很強而再生能源很弱。他們的直覺是正確的，但大多數人錯誤認為弱者較為安全——這也是可以理解的。

再生能源真的更安全嗎？ 答案：不是。令人驚訝的是，風力發電機比核電廠殺死更多人。

換言之，燃料的能量密度決定了它對環境和健康的影響。 在更廣泛的土地上鋪設更多「地雷」和更多設備將對環境和人類安全造成更大影響。

的確，你可以站在太陽能板旁邊而不會承受太大傷害；而站在全面發電的核反應堆旁邊將會致死。

可是，當涉及到為數以十億計人發電時，生產太陽能板和風力發電機，並將之散到大面積範圍使用，對人類和野生動物的影響同樣大大增加。認為陽光微弱的直覺有時也會出現於電影中。 這就是為什麼沒有人詫異，最近推出的反烏托邦科幻電影《銀翼殺手》續集開場中，出現反烏托邦場景，當中的加州沙漠充滿太陽能發電場，並與摧毀沙漠龜生態的一模一樣。

在過去數百年，人類已經從使用高物質密度 (matter-dense) 的燃料轉為高能量密度的：首先從木材、糞便和風車等再生燃料，轉為煤、石油和天然氣等化石燃料，最終再轉用鈾。

能源進步對人與自然都有整大的正面影響。 當停止使用木材作為燃料時，我們容許草原和森林重新生長，並讓野生動物重返棲息地。

當停止在家園燃燒木材和糞便時，我們不再於室內吸入有毒煙塵；當從化石燃料轉向鈾時，室外空氣污染被清除之外，也減少人類暖化地球的幅度。

因此，核電廠是一項由化石燃料過渡的革命性技術——這個重大歷史突破，與之前從木材到化石燃料的工業轉型一樣重要。

核能的問題在於不受歡迎，它是化石燃料、再生能源、反核武器運動者和反人類環境保護主義者，長達 50 年共同努力提倡禁止此技術下，所創造的受害者。

而作為回應，核能業就如患上「被虐婦女症候群 (Battered Woman Syndrome) 」，不斷為廢料與安全這些最好的優勢道歉。

最近，核能業界為應對氣候變化提出「我們需要結合不同清潔能源使用」當中包括太陽能、風能和核能。這是我曾經相信的概念，並四處宣揚，部分是因為這是人們想要聽到的。問題卻是這絕非實際上可做到。

以法國作例，該國電力自從由大部份來自核能，轉至核能混合較多再生能源的發電組合，已因增加使用天然氣造成更多碳排放，而太陽能和風能的不可靠性亦造成電費增加。

石油和天然氣投資者知道這一點，這亦是為何他們會與再生能源企業建立政治聯盟，以及為何石油和天然氣公司花費數以百萬計美元廣告費宣傳太陽能，並向環保組織提供數以百萬計美元作為公共關係開支。

究竟我們可以做些甚麼？ 最重要是科學家和環保主義者開始道出再生能源和核能的真相，以及能源密度和環境影響之間的關係。

專門研究蝙蝠的科學家最近警告，風力發電機即將使一個具遷徙習性物種灰毛尾蝠 (hoary bat) ，推向滅絕邊緣。

另一位曾協助加州沙漠建造巨型太陽能發電場的科學家向《高鄉新聞》表示：「所有人都知道另覓地方安置沙漠龜並不可行。 當你在推土機前行過時，你會哭起來；當你移除這些動物與仙人掌時，很難想像這計劃是個好主意。」

我認為，我們這些積極參與氣候事務的人傾向於再生能源是相當自然的事，因為這些科技似乎是一種協調人類社會與自然世界的方式。集體地來看，我們一直在自以為對自然好的誤區之中，情況與引導我們在超市購買標有「全天然」產品的宣傳沒有什麼不同。但現在是我們這些自稱為地球守護者的人，也應該再了解一下科學理論，並開始質疑我們的行動造成甚麼影響。

既然我們現在知道再生能源無法拯救地球，我們是否真的會袖手旁觀讓其摧毀地球？

註：

碳濃度是每噸能源所產生的碳排放量。
能量密度是指在一定空間或質量物質中儲存能量的大小。
* * *

支持核電發展

重新審視再生能源

支持大亞灣發電廠

只要保養得好
支持

核能，無論核裂定核聚，係最接近永動能源既嘢，所以多數會有缺陷

你講既缺陷係指
安全問題？

其實輻射致癌唔只核子有
環境入面 例如燒石油 炭導致空氣污染
都有致癌物質 但核輻射有幾可外洩

同問，除咗污染仲有咩問題

以前讀過少少
加洲好多太陽能但得好少有用電池會起佢
電力需求變左duck curve, 夜晚>>>>凌晨>>日頭

最後會有唔少問題，oversupply, frequency, ramp rate, etc.

冇錯 再生能源要解決既問題太多
地區越大 問題越麻煩
例如鋪排transmissions lines

好難唔用電池去做穩壓直出, 多多電器都唔夠燒, 再生電力輸出係好唔穩定, 無得直用

如果用得到溶岩地熱算唔算無限

地熱都係再生能源
前提係提取速度唔快過補充速度

處理唔到核廢料

洗完錢 起哂先知瀨野

咁長點睇呀大佬...

用多少少時間 了解多啲
唔好咩

之前聽過核廢料可以處理完再發電
至於完全處理就未有
唯有埋住先啦 比起用地面資源都算好既

最應該做既係控制人口

d野要唔知幾千年先degrade完
既然你覺得'有幾可外洩"
不如放你屋企隔離呢

佢phd都無 係少d人理架啦

其實可唔可以射出太空

的確人人都唔想賴嘢
所以先封左佢埋地底

同樣支持核能發展

老實講咁多人反對核能，會令資金難以流入核能產業，拖慢研發核聚變，咁樣人類會愈來愈遲有更好的能源。亦會令大量資源浪費係再生能源依D過渡產物之中

唔係信唔過核能 係信唔過支那

射比太空幾合理因為太空原本就有放射性物質
射遠啲應該影響唔到地球
但怕發射失敗一爆就大鑊

Agger

nuclear fusion
世界第一能源 又安全環保發電量高

但係依家英國都買中國研發既華龍一號

冇錯 冇錢點發展
Nuclear fusion 真係值得投資
係多nuclear fission幾倍既energy

核能個發電效率仲係好低 仲要出過大事故
低
但係玩太陽能根本浪費哂啲土地資源

太陽能板要好似科幻片咁
流動跟住太陽用就好

暫時30-50左右其實都唔差架
當然改善到核能一定更好
所以核發展資源唔少得

但係核電廠所產生既廢料相比其他發電方法
係極少極少，而且幅射隨住距離衰減得好快
只係大眾對幅射呢個term太過恐懼
台灣反完核四之後，其實某程度上自己suffer緊個苦果

上月球掘氦3返地球用
問題即刻解決

唔知有冇既得利益者者煽動呢

上面講到fushion咁易做

人類真係太多喇
其實限制下生育都幾好
如果唔係點研發能源都冇用

上月球擔泥番黎做nuclear fusion
不過都要發展左nuclear fusion 先

地熱能地點要特登搵
同埋維修都幾煩

搞殖民衛星 可以24小時提取太陽能

覺得控制消耗 定開發能源難啲

因為有中國人存在

其實都係睇你本身立場
篇文都有提及，化石燃料業者同再生能源form左alliance去屌臭核能
相反你亦都可以話篇文其實係核能公司搵人寫

但我都係相信所有太陽能風力水力都不堪大用
注定佢地係效率低，成本高，地理因素影響大，而且其實亦唔係真係咁環保
核能雖然一有泄漏聽起黎好可怕，但從過去咁耐既practice睇到其實好少出事
萬一出事亦都control得到，而且愈新既核電廠技術愈進步
如果將來發明到可控制既核聚變，就差唔多所有其他發電方式都可以收皮

radiation一定有
但事實核能真係幾有效
除非搵到新既 biodiesel
唯有望algae技術成熟d

生產太陽能板果啲化學廢料不如放你屋企隔離呢

係 唔係到到都做到
開發過程都會造成環境污染
例如可能有heavy metal溶係熱水到

同埋如果過度開採
表層熱力會減少
minerals溶落去都幾難搞

再生能源得太陽能

之前睇最快2050成熟

其他咪又係得啖笑

terra power d design 搞掂乜野問題都解決哂
唔使 fusion

最理想用就係咁多樣一齊互補不足
靠死一樣真係唔得
但好難做到
再加上而家生活模式
對電既供求只會有增無減

快中子堆咁多年都商業化唔到

樓主呢點講得好好
愈多人除左消耗大左
亦都係多左人去solve我地愈到既問題
你以以前人類刀耕火種個standard
一個部落仔一下就可以燒撚晒你成塊林
但後來人類愈多，聰明人亦愈多，我地用科學發明左好多野令能源產出既效率提升
古代你想運一件急件，要八百里加急，唔知要用幾多隻馬加人黎接力(仲有可能跑死馬)
一隻馬食咁撚多草，唔知總共消耗大自然幾多resource先送到件貨
但後來發明左車，入D油就得，仲要快過馬好多
發展到而家，有埋大型既物流中心，D貨可以集中運，AI計埋路線
每程車點先裝到最多貨，仲有車引擎都改進緊等我地可以用少D油
將來分分鐘可以就咁電動貨車，咁樣攤分送一件貨所消耗大自然既資源就好少

都係錢作怪

萬分支持核電廠

保養得好既話

反而我覺得再生能源只係過渡
核技術發展到一定程度既話
係可以代替其他能源

環保能源同化石/核既能量密度講緊差成百倍

只可以講可再生唔會係主導
但可再生本身都有個價值係到
未來核能4-5成 燒煤2-3成 可再生2-3成

可能到時候個個轉曬用核能發電
擁核武國，發達國家就可以大推狂用
啲第三世界國家就繼續用化石燃料
鬥快係化石燃料用完之前發展好
Btw
有諗過其實核能發電都只不過係過渡性產品
第時可能要用其他行星發電 食埋個星球啲能源

要分清楚fission同fusion既分別

水能真係唔差 但內陸真係無呢支歌仔唱

其實水力發電廠平均壽命得100年到

但係再生能源霸晒d資金黎數臭核能 無人出錢發展
睇下台仔用愛發電

減少污染只係再生能源其中一個賣點 另一個係「可再生」 化石燃料/鈾一定會用盡 只係時間問題 再生能源係必須發展

另外篇文冇提到開採鈾元素造成嘅污染 因為鈾元素非常稀少而且密度低 須要好大面積嘅礦場 造成嘅生態污染都唔少

核能唔可以話係最好 除非發展出核聚變發電

佢玩到一百年同佢有冇用有咩關係 更何況100年都唔係短

呢個問題講緊你開來開去得個地球用
可況人類現有文明都未玩盡地球既資源

文明級數高既，係講緊用晒成個太陽系既資源

Agree 多謝補充nuclear fission方面既缺點
所以一直希望發展Nuclear fusion

好多年前tvb仲未變cctvb果時，新聞透視有集就係講臭閪支那係四川雲南起水力發電廠，記者問臭閪支那教授啲水力發電廠100年後用唔到條水壩要點處理，個教授話子孫後代自然有方法處理。

人地核廢料有半衰期幅射會越來越少，水壩積既沙泥會越來越多，既計法水力發電危害仲大過核裂變

台仔一定會後悔
台灣啲professor 全部走曬

咪係炸鳩左佢囉
浸返兩三個月自然會水退

日本都開返核電廠啦

諗起之前全民挖礦

曾經有個神人發明左提供免費電既裝置，如果今時今日又有個人做到同樣既野，都係會俾人逼死

未聽過 想知更多

當年嘅Tesla?

係現今物理世界既定律入面，仲未有呢個可能

普通非原子級物別用e=mc^2 既能量轉換

都只係通過拆化學鍵/光能/勢能

呢d 全部都係建基於等價交換

核電已經係最高效能

未來一定係核聚變

其實已經發明左無限能源 不過唔拎出黎用咋

等核聚變技術發展成熟

不嬲都話核電最好
其實核電比好多人想像中安全得多

你以為～

等

其實安全上都唔係話好穩定
power plant裡面個reactor core 好依賴海水黎冷卻 (所以核能發電廠通常起係海邊)
如果個冷卻系統壞左 (天災/人為破壞)
嗰 core會融化 水同個金屬外殼吸熱後產生氫氣 跟著就會氫爆
咁啲輻射物就會跟著風同水流一路擴散啦

佢個設計好似係供電，而唔係發電

有錯請指正

發展太空能源先係未來出路

支那製造
不了

反而中國依鋪賭贏左

Renewable可能仲未夠成熟
用核能都無問題既 但要做多幾手安全準備 地震海嘯.....

電腦都係，最初大大部霸晒成間房，到而家 發展到可以一隻usb手指咁

在核電廠平均 80 年的壽命期內，不足 200 人將死於如切爾諾貝爾這種最嚴重的核事故，亦無人會死於如福島事件中洩漏的少量放射性物質。

冇人覺得呢段有問題？

同埋出事既核電廠都係30年前既技術新一代核電機組好好多啦

話時話，有冇人知依家福島核電廠依家點？控制到未？

當 breeder reactor 同 thorium 冇到
Neutronic fusion 都係 fast neutron source 嚟，同fission可以共生唔係淨係可以breed tritium.

成日話鈾會用完會污染果d 人睇睇呢個
科技其實可以解決好多問題

係both, Teslacoil係可以用地球磁場黎發電，當然Nikola最勁既就係識用無線網路黎傳電供應俾有需要既人，試諗下百幾年前已經有人諗到無線網路黎供電，點解到今日我地仲要為呢樣野黎俾錢？地球一開始已經俾左好多資源我地，但我地偏偏要繼續用破壞環境既方法去拎呢d資源，證明地球滅亡一定同人類有關。
題外話，大家可能無留意，大眾知道既磁力單位係G，其實世界公認既磁力單位(SI Unit)係T，而T就係代表Tesla了。

如果breeder reactor 搞掂而家全世界已經開採出來ge depleted uranium 應該夠全世界用幾千年

而且未來目標係做到呢 d reactor 好細同可以用幾十年唔使 refuel, 而且因為任何時間入面可以用 ge fission fuel 都唔會太多，唔怕恐怖份子搶

不過你同 d 即係識講核能好污染ge 人講都無用，佢地唔會睇得明呢 d 野

法國76.3%電力由核電廠產生，有乜問題

成日睇埋 d content farm ge 野就當真係高登同連登最多你呢 d on9

你呢句野同”信呢個世界有外星人都on9”無分別

唔好偷換概念，你呢條on9

火箭洗費太高所以基本上冇可能

lm

poly校長用真名上連登

快中子堆咪可以玩永續能源

亦無人會死於如福島事件中洩漏的少量放射性物質。

咁未成熟之前點

福島核電廠冇死過人

有人之後生cancer死，唔計？

我中文唔好
佢意思係福島冇人死同埋冇咩影響冇所謂？

依家再生能源最大既問題係未夠成熟好多野可以用返科技去解決
係d人on9未成熟已經諗住拎出黎用
太陽能板出緊好多高效能既版本，風力都轉左樣唔係用返風扇
講出黎既問題好多都係解決到
相反核能人類研究左成百年先叫比較成熟d
係岩岩發展果個年代咪又係出左好多事故

支那啲煤夠有放射性物質
福島咪又係人為處理出事

有 thermal breeder

佢係講緊個statistic 黎睇核電廠出事機會更少, hence expected value (death count)會好低

昆蟲在世界上很多地方都被作為盤中餐，但西方人心理上對吃蟲子還是有難以克服的牴觸。

聯合國鼓勵世人多吃昆蟲，因為昆蟲有很多優點，不但味美、營養豐富，大規模養殖成本低，污染少，還可以緩解飢荒危機。
聯合國糧農組織發表的一份最新報告把昆蟲的地位提升到餐桌美味和抗飢荒、減污染的高度。
報告指出，全球已經有20多億人把昆蟲作為輔食，但西方人心理上對昆蟲作為食物的厭惡和抵制仍然是昆蟲上餐桌道路上的主要障礙。
報告指出，黃蜂、甲殼蟲和其他許多昆蟲作為食物的一種，其潛力尚未被充分發揮；解決全球糧食和飼料短缺問題有許多方式，而養殖正是其中之一。

食蟲蟲最環保

>如果breeder reactor 搞掂而家全世界已經開採出來ge depleted uranium 應該夠全世界用幾千年
而家都可以用住 MOx fuel
>而且未來目標係做到呢 d reactor 好細同可以用幾十年唔使 refuel, 而且因為任何時間入面可以用 ge fission fuel 都唔會太多，唔怕恐怖份子搶
SMR唔夠經濟，啱啱今個月俾人批評過。

所以一直都話如果核融合技術成功
將會係最屈機既生產能量方式

風力發電先過癮
依家既風力發電機都係依西歐環境設計，日本福島事件之後想玩風力發電，發覺係太平洋會打風既環境玩風力發電，所有野都要由零開始

Push

核聚變先係人類唯一出路

雲海提過個邊係山寨版，香港做日日食幅射魚

核電支持者+1

要自己好評自己，都唔知邊個先係on9

唔係賭贏 係被迫
中國人口密度高到咁
除左核能 佢無得揀

講到尾都係成本技術問題
其實去到最後 e.g環境問題影響到人類 、能源真係唔再夠用

就會有依方面既技術大爆炸
連登仔就等收成果啦

咁講既話
其實所有都係「污染」問題啦

利申 支持核能發電

屌 而家仲因為日本311，要逐漸cut晒核電廠

高達〇〇

咁都叫長
叫條友死返上 ig 睇女算啦

日本依家都開返啲核電廠啦
福島根本因為日本既官僚主義先出事

不嬲覺得核能最好, 可再生能源係垃圾
最問題根源都係啲環保核同反核撚

其實中學讀過下能源呢個課題都知咁多種能源中核能係最有效率最強最少污染
但大前前前題係技術一定要夠好去駕御佢

所以唔好比中國掂

起風車同埋太陽板殺埋啲雀呀龜呀魚呀係咪你黎賠命

全球左膠環保撚不願面對的事實

就是要消滅一半全球人口

福島第1原子力発電所

少啲用能源啦

首先，再生能源（水，風，太陽，地熱）唔有效好似中學science 都有提

話核電廠事件冇人死真係on9出事果下冇死唔代表d冇人因為核事故而死，核輻射遺留可以令附近嘅人死（長或短，有d生cancer,唔死嘅下一代係畸胎機會都好高），仲有唔計附近d 人死亡率增高，出一次事就等於廢咗附近嘅地方，如果核電廠近海仲會影響埋個海，所以到最後如果核電廠出事，係好多條人命加經濟加附近環境嘅損失，核電都只係一種賭成個地方加人命嘅能源方法

水壩出事咪又係影響成個下流地區

想拯救地球 人類絕種就得

我幾時話水力唔影響

核電威脅傳統能源行業

環保撚反核電

講左咩自己諗

Dyson Sphere

點解硬係要同自然定律對抗呢？

地球完左味重新開始過

老實講, 依家有幾好嘅方案都係假, 既得利益者永遠都係主導呢個世界.

好似諗咗十九幾年, 都冇一個可行方法. 太陽能占地, 使用壽命, 之後處理. 風能要HANDLE冇風, 維修時候. 核能要諗意外發生點算.

其實有冇諗過由佢呢? 即係維持現階段, 石油就石油, 天然氣就天然氣, 污染就污染.
細佬覺得, 人都是在安穩嘅情況下, 係唔會搵到出路. 真係殺到埋身啦, 就會DIC起心肝去FIGHT BACK. (我唔覺得依家呢一刻係最壞嘅時候, 可能到我個孫個孫先係).

最壞嘅情況咪係人類滅絕. 記得睇過一條記錄片, 假設地球冇曬人類, 只要100年時間, 人類在地球上的足跡就唔見, 咩樓咩橋都會俾大自然COVER曬. 地球又變返遠古時代咁.

地球停轉日金句: if the earth dies, you die. if you die, the earth survives.

支持明日大嶼起埋核電廠
一核爆炸, 全家有輻

希望有生之年能夠睇到fussion發電成功

結論：人類滅絕最環保

理論上只要核能唔出事 最好就係佢

點解淨係擔心核電廠漏輻射，但唔擔心核潛核子航母洩漏？

好文
其實生產安裝拆毀所有再生能源設備，所產生既污染比傳統化石能源設備高好多倍。

不過好多環保撚根本唔會理

一早知
現有技術
減排只可夠核電
bill gates 都投資核電廠
新科技核電廠係可以用返以核廢料發電

新一代核電廠就做到
但照有核廢料

Lm

廿年前牛頓雜誌介紹過
只要有高溫超導組成全球電網
用150萬平方公里沙漠
就可以滿足電力需求

以前睇過篇文
用新技術節能同核電係人類暫時可以做減排目標方法
可惜有311

Generation iii既反應堆根本好安全

出返去啦

邊個近人住地方 佢就擔心邊樣
人係今自私

德國本來想大量用核電
可惜條左膠八婆係311後禁左
仲係國內大量開煤礦
德國煤礦係露天
本來土地係小村鎮農場
班居民就俾人趕走

果條八婆仲要係物理學博士
德意志既核工業

燒fossil fuel都會有radioactive waste
同埋累積係多過核洩漏

咩道理
你支持可再生能源係咪要喺你屋企隔離裝個風力發電斬斬下

311真係改變世界能源發展
減排變吹水

支那煤礦出名多幅射

有GE唔用用支那嘢

其實照樣會影響生態

我由simcity2000聽到宜家，其實有國家用緊未？

其實仲發展緊

Coal ash is more radioactive than nuclear waste
唔好再以為得核能先有核污染

係沙漠都有好多唔同物種

核能根本係未來

要24小時發電
150萬平方公里要係全球平均分佈
根本影響好少

核能真係慘在冇人肯畀資源佢發展 睇下ITER搞咗幾多十年

要生產150萬平方公里既太陽能板產生既化學廢料
仲有廢棄既老化太陽能板入面既重金屬

所以我話核電係現時唯一方法
其實生產太陽能板炭排放係好高
如果未來超導都做到
個陣應該解決定d問題

了咩解呀環保撚 再生只不過係個騙局

冰島咁少人咪可行
香港一個咁嘅城市，日日都要停電

呢個可以另外開topic,雖然理論上係ok,但工程難度極大

航母唔怕地震

其實核能真係出路之一
但唔好明知個度天災多都仲要起核電廠囉
仲有啲出名會爆炸啊螺絲都未識扭個啲國家都唔好插手話要起埋一份囉

我覺得作者忽略咗好重要嘅一點
其實電費減唔低係因為本身人類嘅消耗增加而引致
根據數據，全球嘅能源消耗逐年升高，一直都未有到頂
研究指出根本上碳排放量嘅減低好多時都唔係靠能源，而係靠我哋自己嘅消耗
根據過千個學者研究而成嘅Project Drawdown亦都好明確咁指出減少得最多碳排放唔係能源，而係人權嘅改善（男女平等、女性地位、教育水平）。同埋非常重要嘅一點：食物

所以，再生能源係可以救地球，但係我哋持續增加嘅消耗，令到佢唔可行姐

有興趣可以睇下呢個ted talk

利申：我唔係啲咩環保分子，每日揸車、唔會回收。只要燒唔到我應該唔會點改變生活習慣。

無底深潭，因為要不斷大手筆投資，研究成果又無咩大發現，個個都怕左

戰爭本來就係人口自我控制既一個階段, 計或然率, 每幾多億人口就會出現一個狂人咁樣

fusion實用化同石油秏盡一樣個日期不斷delay又delay

黎到現世代緊係用錢力發電
用金錢鼓勵人力發電既方法:

比如，整一部單車機接住個尿袋，啲人黎踏單車就可以幫尿袋充電，同等收錢。要用尿袋既人就係單車機到用錢借尿袋成個過程剩係需要單車維修，原全無本生利又生電。

等啲廢老老左可以做人肉發電機。

連登竟然有人咁in

當電費大幅上漲，民眾又會支持返核電

問題係班反核撚 搞到好少國家試到新型核電廠
如果無左班反核撚 起多d新款廠 即使係中國華龍一號（好多外國部件） 都安全過70/80年代果d舊廠 取代佢地啦 因該新果d成個design base都轉哂 唔係一尾只靠水冷

基本上係咪真正講環保既機構，只要睇下佢係咪支持核能就得
所有客觀既數據都係話核能係最好既能源， 污染，儲存等等各方面都係
只不過係有啲環保機構一直誇大核能負面既一面，用 media 既力量令到核能一直被打壓

如果一早投放資源係核能，早啲研發到 nuclear fusion 咁就近乎零污染

Offset既概念都唔撚識? Coal mine, oil farm咪一樣有land conversion影響 係現存 coal mine， degraded / polluted land整solar farm咪得， 做唔到根本都係錢同political will既問題...自然上既問題? 將積存係地底幾億年既碳一次過以幾十年既timescale釋放晒出黎就夠晒自然喇

台灣同日本無核電咪奶晒野

屌 比人chok兩野就露撚晒底
無糧出架傻閪

玩sim city
市民科技一唔夠
個核電廠就會融化/爆炸

Thano